# [1227. 飞机座位分配概率](https://leetcode.cn/problems/airplane-seat-assignment-probability)

## 题目描述

<p>有 <code>n</code> 位乘客即将登机，飞机正好有 <code>n</code> 个座位。第一位乘客的票丢了，他随便选了一个座位坐下。</p>

<p>剩下的乘客将会：</p>

<ul>
	<li>
	<p>如果他们自己的座位还空着，就坐到自己的座位上，</p>
	</li>
	<li>当他们自己的座位被占用时，随机选择其他座位</li>
</ul>

<p>第 <code>n</code>&nbsp;位乘客坐在自己的座位上的概率是多少？</p>

<p><strong>示例 1：</strong></p>

<pre>
<strong>输入：</strong>n = 1
<strong>输出：</strong>1.00000
<strong>解释：</strong>第一个人只会坐在自己的位置上。</pre>

<p><strong>示例 2：</strong></p>

<pre>
<strong>输入:</strong> n = 2
<strong>输出:</strong> 0.50000
<strong>解释：</strong>在第一个人选好座位坐下后，第二个人坐在自己的座位上的概率是 0.5。
</pre>

<p><strong>提示：</strong></p>

<ul>
	<li><code>1 &lt;= n &lt;= 10^5</code></li>
</ul>

## 解法

**方法一：数学**

用f(n)表示当有n位乘客登机时，第n位乘客坐在自己的座位上的概率。从最简单的情况开始考虑：

-   当n=1时，只有1位乘客和1个座位，因此第1位乘客只能坐在第1个座位上，f(1)=1；

-   当n=2时，有2个座位，每个座位有0.5的概率被第1位乘客选中，当第1位乘客选中座位之后，第2位乘客只能选择剩下的座位，因此第2位乘客有0.5的概率坐在自己的座位上，f(2)=0.5。

当n>2时，如何计算f(n)的值？考虑第1位乘客选择的座位，有以下三种情况。

-   第1位乘客有\frac{1}{n}的概率选择第1个座位，则所有乘客都可以坐在自己的座位上，此时第n位乘客坐在自己的座位上的概率是1.0。

-   第1位乘客有\frac{1}{n}的概率选择第n个座位，则第2位乘客到第n-1位乘客都可以坐在自己的座位上，第n位乘客只能坐在第1个座位上，此时第n位乘客坐在自己的座位上的概率是0.0。

-   第1位乘客有\frac{n-2}{n}的概率选择其余的座位，每个座位被选中的概率是\frac{1}{n}。
    假设第1位乘客选择第i个座位，其中2 \le i \le n-1，则第2位乘客到第i-1位乘客都可以坐在自己的座位上，第i位乘客到第n位乘客的座位不确定，第i位乘客会在剩下的n-(i-1)=n-i+1个座位中随机选择（包括第1个座位和第i+1个座位到第n个座位）。由于此时剩下的乘客数和座位数都是n-i+1，有1位乘客会随机选择座位，因此问题规模从n减小至n-i+1。

结合上述三种情况，可以得到f(n)的递推式：


\begin{aligned}
f(n) &= \frac{1}{n} × 1.0 + \frac{1}{n} × 0.0 + \frac{1}{n} × \sum_{i=2}^{n-1} f(n-i+1) \\
&= \frac{1}{n}(1.0+\sum_{i=2}^{n-1} f(n-i+1))
\end{aligned}


上述递推式中，i的取值个数有n-2个，由于i的取值个数必须是非负整数，因此只有当n-2 ≥ 0即n ≥ 2时，上述递推式才成立。

如果直接利用上述递推式计算f(n)的值，则时间复杂度为O(n^2)，无法通过全部测试用例，因此需要优化。

将上述递推式中的n换成n-1，可以得到递推式：


f(n-1) = \frac{1}{n-1}(1.0+\sum_{i=2}^{n-2} f(n-i))


上述递推式中，i的取值个数有n-3个，只有当n-3 ≥ 0即n ≥ 3时，上述递推式才成立。

当n ≥ 3时，上述两个递推式可以写成如下形式：


\begin{aligned}
n × f(n) &= 1.0+\sum_{i=2}^{n-1} f(n-i+1) \\
(n-1) × f(n-1) &= 1.0+\sum_{i=2}^{n-2} f(n-i)
\end{aligned}


将上述两式相减：


\begin{aligned}
&~~~~~ n × f(n) - (n-1) × f(n-1) \\
&= (1.0+\sum_{i=2}^{n-1} f(n-i+1)) - (1.0+\sum_{i=2}^{n-2} f(n-i)) \\
&= \sum_{i=2}^{n-1} f(n-i+1) - \sum_{i=2}^{n-2} f(n-i) \\
&= f(2)+f(3)+...+f(n-1) - (f(2)+f(3)+...+f(n-2)) \\
&= f(n-1)
\end{aligned}


整理后得到简化的递推式：


\begin{aligned}
n × f(n) &= n × f(n-1) \\
f(n) &= f(n-1)
\end{aligned}


由于已知f(1)=1和f(2)=0.5，因此当n ≥ 3时，根据f(n) = f(n-1)可知，对任意正整数n都有f(n)=0.5。又由于f(2)=0.5，因此当n ≥ 2时，对任意正整数n都有f(n)=0.5。

由此可以得到f(n)的结果：


f(n) = \begin{cases}
1.0, & n = 1 \\
0.5, & n ≥ 2
\end{cases}


### **Java**

```java
class Solution {
    public double nthPersonGetsNthSeat(int n) {
        return n == 1 ? 1 : .5;
    }
}
```
